%% -*- mode: latex; mode: auto-complete -*-

%% reseni korespondencniho ukolu do XAVDT
%% Pavel Kačer, P12075


\def\cisloulohy{2 }
\def\predmet{XAVDT }

\documentclass{article}
\usepackage[english, czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{anysize}
\marginsize{1.5cm}{1.5cm}{1cm}{1cm}
\usepackage[intlimits]{amsmath}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{listings}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup {
  colorlinks=false,
  urlbordercolor=1 1 1,
  linkbordercolor=1 1 1,
  pdfauthor=Pavel Kacer,
  pdftitle=Korespondencni ukol cislo \cisloulohy do predmetu \predmet,
  pdfsubject=Statisticke odhady,
  unicode=true
}

\frenchspacing
\selectlanguage{czech}

\title{Korespondenční úkol číslo \cisloulohy do předmětu \predmet}
\author{Pavel Kačer, P12075}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Zadání}

Vygenerujte si náhodný výběr z~rovnoměrného rozdělení o~rozsahu 60, nakreslete QQ graf a~posuďte, jak se výběrové empirické rozdělení liší od~normálního.

\section{Řešení}

Použit program \href{https://www.gnu.org/software/r/}{GNU R}. Data vygenerována pomocí příkazu

\begin{verbatim}
> data = runif(60)      # Generuje sadu 60 čísel v rovnoměrném rozdělení.
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
> show(sort(data))
 [1] 0.03913258 0.05465878 0.07361630 0.12264191 0.14120146 0.17640852
 [7] 0.18858594 0.22172611 0.22214540 0.23046989 0.26450444 0.26969498
[13] 0.29040843 0.29458870 0.30559716 0.30797234 0.31341137 0.31843764
[19] 0.32164802 0.32393222 0.33676914 0.34645138 0.34878867 0.36989535
[25] 0.37470441 0.38868550 0.39365429 0.44024890 0.45343839 0.45666281
[31] 0.53303907 0.54544088 0.56312865 0.56532519 0.57734088 0.61012830
[37] 0.61784300 0.65023151 0.67163015 0.68971156 0.71285234 0.73948759
[43] 0.74329996 0.80040654 0.80699277 0.81582536 0.81690189 0.85214040
[49] 0.87926815 0.91607135 0.92636164 0.94011730 0.94274003 0.94700753
[55] 0.95213383 0.97643434 0.98157296 0.98692918 0.98761191 0.99866543
\end{verbatim}

\begin{figure}[th]\centering
  \includegraphics{qq-graph-comparison.pdf}
  \caption{Srovnání Q-Q grafů rovnoměrného a normálního rozdělení}
\label{fig:qq-srovnani}
\end{figure}

Na~obrázku \ref{fig:qq-srovnani} je vidět, že pro~rovnoměrné rozdělení
leží koncové body mimo osu proloženou ostatními body. Je to celkem
logické, neboť Q-Q graf slouží pro~srovnání různých typů rozdělení a
rovnoměrné se od~normálního liší.

\end{document}
